# Como ler esta obra
Tola é a pessoa que lê algum escrito meu (e me endeusam, consequentemente) sem ler os outros, e adquire uma visão superficial ou simplista do que é altamente relacional (isto é, do que depende e do que está implícito), desconsiderando cosmovisões e descartando a complexidade, isto é, aquilo que não pode ser decomposto em formas mais simples. De fato, não posso simplificar mais (tarefa da qual sempre me ocupo, afinal, também tenho dificuldade em entender frases redundantes, isto é, com mais informações do que deveria), tampouco quero repetí-las. Mas abordar algo completamente em um escrito particular não é somente um problema de convenção ou mero pleonasmo, mas deixar de reconhecer a multiplicidade no uno. Isto é, eu teria que confundir tudo o que estava bem-definido e separado em seus propósitos, contextos e motivos práticos. Tampouco detalho tudo o que tenho em mente, que pode aqui estar implícito, mas em algum lugar desta obra está explícito. O problema da redundância.

Também não irei negar que a linguagem acadêmica nos fornece um contexto bem mais objetivo do diálogo, não só por não envolver mais o senso comum, mas também por resumir cosmovisões intelectuais em simples palavras que trazem consigo consequências profundas, que embora de forma simples, exprimem em si a riqueza de todo o seu conteúdo. Como bem nos ensina Hegel, o conhecimento passa por mediações e por isso exige paciência (assim como tudo na vida), então não me importo se a minha obra não possa ser imediatamente esclarecedora, mas que seja inteligível e ütil (e eu mesmo em outros ensaios criei condições objetivas para que isto seja possível), que a cada releitura é ainda mais esclarecedora, pois releitura não é mera repetição-identidade. Já enunciava Deleuze: há diferença na repetição. Reler um texto é bem diferente do que na primeira vez. Mesmo Deleuze sendo um profundo crítico de Hegel, esta enunciação já estava em Hegel, e Morin a resume de forma brilhante: o conhecimento, quando retorna, já não é mais o mesmo. O saber correto deve retornar o antigo sentido de enciclopédia: pôr o saber em ciclo, conhecendo a lógica de toda a dinâmica qualitativa de algo, mais geral que a própria mudança qualitativa que ocorre nos objetos a cada nanossegundo, determinando assim aquele algo, que é livre porque há ordem no caos e caos na ordem, i.e, o devir dialético que sempre está fugindo de sua identidade sob certas restrições materiais.

O conhecimento, no entanto, não é mera repetição, cópia, "injeção hipodérmica", mas envolve transformações qualitativas complexas, que passa por diversos filtros. Um autor, quando escreve, não pode renunciar a consequência fatal de sua obra virar um monstro, isto é, que suas palavras terão consequências além do previsível, e que ele não as pode controlar. Escrever é se arriscar, arriscar a criar monstros e ser interpretado não da forma que almeja ser, sendo engolido pelo monstro. Mas como podes dizer que leste algo meu se só leu as partes pretas (as letras) mas não o espaço em branco? Não encontrarás nada decisivo, não encontrarás alma: há coisas que a escrita não transmite, mas que também oculta.

Eu mesmo não escapei das consequências de criar um monstro: esta obra me repugna. Conforme fui escrevendo, foi-me imposto condições para além das quais eu pretendia criar; o mundo das idéias colapsou com o mundo real – antes fosse somente isto, pois fiquei dependente de minha própria obra e me perdi em essência, agravando minha falta de concentração em decorrência do meu conturbado término. Não posso ressuscitar este trabalho e conduzî-lo da maneira correta – apenas aprender com os erros, já que é a primeira vez que escrevo –, apenas matando-a. Mas ora, não faz sentido matar se não for dar vida a outra coisa, e, sinceramente, esta obra gastou-me o esforço que nenhuma outra me levaria. Portanto, declaro esta obra meu magnus opum, mas também declaro-me, assim como Stephen King, o autor que odiou sua criação. No entanto, posso estar me precipitando em me auto-criticar sem algo para substituî-lo – afinal, já enunciava Hegel: a coruja de Minerva bate as asas somente à noite.

Outra coisa que eu odiei é que eu planejava que esta obra fosse a minha expressão por excelência, mas conforme o jovem Gabriel foi escrevendo, ele também foi aprendendo, e muita novidade teórica eu não tive capacidade de expôr em meus próprios conceitos – que ainda precisavam de reorganização –, e assim foi com tudo o que aprendi. Escrevi para aprender. Meu maior erro. Meu trabalho não passou de uma antologia de vários outros autores implicitamente – não negando que o conhecimento seja social. Mediante tensões e assombrações do passado que esta gigante obra envolveu e se tornou minha própria identidade, fui excluindo algumas autorias. Outras nem valiam a pena referenciar; seriam milhares de linhas de todos os autores originais. Outros eram identificáveis, como contas excluídas ou usuários do YouTube.

Sei que muitos irão criticar – afinal, dá a entender por conta da linguagem acadêmica – sobre o fato de, apesar de eu manter metodologias rigorosas e altamente complexas, meu trabalho não referencia e aprofunda em certas investigações (por exemplo, não cito páginas de citações). Minha intenção com este livro não é essa. Consiste em expôr a teoria (e responder cada crítica) para fins práticos; obviamente ao falar de teoria das categorias, não darei uma de ncatlab.

Reconheço que, pela natureza dos assuntos abordados aqui de forma tão diversa, o propósito desta obra possa parecer contingente. No entanto, uma análise minuciosa da obra demonstra que eu mão fiz isso para parecer inteligente, mas justamente para conscientizar e sintetizar conhecimentos importantes. Não é por eu dar uma introdução a forense aparentemente sem fim algum que eu quero colecionar aqui uma lista de conhecimentos. Quero, antes de tudo, que o leitor vá além se ele se interessar. E também, qualquer conhecimento ê ütil. Se ele passar a ser ativo (e não mais utilizado no mero acaso) pela prática, ele deixa de ser ütil e se torna poderoso.

"Todo conhecimento é útil" parece ser uma afirmação vazia, mas não é vazio para quem sabe como usá-lo. Se eu fosse pelo caminho contrário, esta obra não existiria e eu estaria preso a processos mecânicos de aprendizagem na computação e não teria a minha enorme capacidade transdisciplinar que até hoje é a única habilidade que me resta. Diziam que eu não deveria aprender várias linguagens de programação ao mesmo tempo, que eu fazia um estudo superficial e minha mente sobrecarregaria (até parece, o cérebro é o mais perfeito computador existente). Aconteceu que em pouco tempo descobri que as linguagens ALGOL que eu aprendia só diferiam em sintaxe, assim terminando a documentação de qualquer linguagem em menos de 1 semana, e, após aprender Rust, Haskell, Prolog e Scheme, apliquei as vantagens umas nas outras de uma forma que ninguém jamais sintetizaria. Como resultado, aos 14 já era confundido de ter 30 anos por conta de meus conhecimentos e aos 15 fui convidado a trabalhar no KDE. História legal, embora tenha acabado da pior forma possível, mas isto não ê um desabafo sobre a história da minha vida. Se eu tivesse seguido estes conselhos, não teria aprendido inglês, já que foi Esperanto quem me ajudou a aprender inglês, e russo quem me ajudou a entender o português. Por fim, se eu tivesse seguido estes conselhos, não teria desenvolvido minha mente transdiciplinar; na filosofia, provavelmente eu desenvolveria um elitismo filosófico, mas meus estudos em linguística, física, matemática, sociologia, etc me permitiram estabelecer a filosofia não como acima de nada, mas em relação com tudo.

Também me propus a errar ao escrever esta obra. Ora, mas qual o sentido? Repito: todo conhecimento é útil, e embora não podemos dizer que o trabalho de alguém é falso (como bem nos ensina Hegel em Fenomenologia do Espírito), a contradição de seus conceitos se deve por algum ponto de vista limitado, que logo deve ser suprassumido junto com graus mais elevados de verdade. Portanto, não tenho medo, pois jà enunciou Hegel em Ciência da Lógica: “Portanto, a consciência em seu caminho do imediatismo que ela começa, é levada de volta para o conhecimento absoluto que é sua verdade mais interna.”
